% First Epistle to Timothy
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[První epištola S. Pavla k Timoteovi]{První epištola (S.) Pavla apoštola}{k Timoteovi}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{I.\,Timoteovi}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Péči měv apoštol o Efezské, aby od falešných apoštolů podvedeni nebyli, \verseref[1Tm1:3]{3.} Timotea při nich nechal, \verseref[1Tm1:5]{5.} jemuž pravý cíl zákona Páně ukázav, \verseref[1Tm1:12]{12.} milosrdenství Boží při sobě i při jiných zveličuje, \verseref[1Tm1:18]{18.} a Timoteovi, aby dobrého svědomí ostříhal, přikazuje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel, apoštol Ježíše Krista, podlé zřízení Boha spasitele našeho, a Pána Jezukrista, naděje naší,
\verse{2}\,Timoteovi, vlastnímu synu u víře: Milost, milosrdenství a pokoj od Boha Otce našeho, a \emph{od} Krista Ježíše Pána našeho.
\verse[1Tm1:3]{3}\,Jakož jsem prosil tebe, abys pozůstal v Efezu, když jsem šel do Macedonie, \emph{viziž}, abys přikázal některým jiného učení neučiti,
\verse{4}\,Ani oblibovati básní a vypravování rodů, čemuž konce není, odkudž jen hádky pocházejí, více nežli vzdělání Boží, kteréž jest u víře.
\verse[1Tm1:5]{5}\,Ješto konec přikázaní jest láska z srdce čistého, a z svědomí dobrého a z víry neošemetné.
\verse{6}\,Od čehož někteří jako od cíle pobloudivše, uchýlili se k marnomluvnosti,
\verse{7}\,Chtěvše býti učitelé zákona, a nerozuměvše, ani co mluví, ani čeho zastávají.
\verse{8}\,Víme pak, že dobrý jest zákon, když by ho kdo náležitě užíval,
\verse{9}\,Toto znaje, že spravedlivému není uložen zákon, ale nepravým a nepoddaným, bezbožným a hříšníkům, nešlechetným a nečistým, mordéřům otců a matek, vražedlníkům,
\verse{10}\,Smilníkům, samcoložníkům, těm, kteříž lidi kradou, lhářům, křivým přísežníkům, a jestli co jiného, ješto by bylo na odpor zdravému učení,
\verse{11}\,Podlé slavného evangelium blahoslaveného Boha, kteréž mně jest svěřeno.
\verse[1Tm1:12]{12}\,Protož děkuji tomu, kterýž mne zmocnil, Kristu Ježíši Pánu našemu, že mne za věrného soudil, aby mne v službě té postavil,
\verse{13}\,Ješto jsem prvé byl ruhač, a protivník, a ukrutník. Ale milosrdenství jsem došel; nebo jsem to z neznámosti činil v nevěře.
\verse{14}\,Rozhojnila se pak náramně milost Pána našeho, s věrou a s milováním v Kristu Ježíši.
\verse{15}\,Věrnáť jest tato řeč a všelijak oblíbení hodná, že Kristus Ježíš přišel na svět, aby hříšné spasil, z nichž já první jsem.
\verse{16}\,Ale proto milosrdenství jsem došel, aby na mně prvním dokázal Ježíš Kristus všeliké dobrotivosti, ku příkladu těm, kteříž mají uvěřiti v něho k životu věčnému.
\verse{17}\,Protož králi věků nesmrtelnému, neviditelnému, samému moudrému Bohu \emph{budiž} čest i sláva na věky věků. Amen.
\verse[1Tm1:18]{18}\,Totoť přikázaní poroučím to\-bě, synu Timotee, abys podlé předešlých o tobě proroctví bojoval v tom dobrý boj,
\verse{19}\,Maje víru a dobré svědomí, kteréž někteří potrativše, zhynuli u víře.
\verse{20}\,Z nichž jest Hymeneus a Alexander, kteréž jsem vydal satanu, aby strestáni jsouce, učili se nerouhati.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Pilně k modlitbám \verseref[1Tm2:2]{2.} i za vrchnost napomíná, \verseref[1Tm2:5]{5.} předkládaje prostředníka pravého Krista, \verseref[1Tm2:8]{8.} a velí, aby se věřící na všelikém místě poctivě a slušně měli, jakž na pobožné muže, \verseref[1Tm2:9]{9.} a šlechetné ženy náleží.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}apomínámť pak, aby přede vším činěny bývaly po\-kor\-né modlitby, prosby, žádosti a díků činění za všecky lidi,
\verse[1Tm2:2]{2}\,Za krále i za všecky v moci postavené, abychom pohodlný a pokojný život vedli ve vší pobožnosti a šlechetnosti.
\verse{3}\,Nebo toť jest dobré a vzácné před spasitelem naším Bohem,
\verse{4}\,Kterýž chce, aby všickni lidé spaseni byli, a k známosti prav\-dy přišli.
\verse[1Tm2:5]{5}\,Jedenť jest zajisté Bůh, jeden také i prostředník Boží a lidský, člověk Kristus Ježíš,
\verse{6}\,Kterýž dal sebe samého mzdu na vykoupení za všecky, \emph{na} osvědčení časem svým.
\verse{7}\,K čemuž postaven jsem já za kazatele a apoštola, (pravduť pravím v Kristu \emph{a} neklamámť), za učitele pohanů u víře a pravdě.
\verse[1Tm2:8]{8}\,Protož chtěl bych, aby se modlili muži na všelikém místě, pozdvihujíce čistých rukou, bez hněvu a bez roztržitosti.
\verse[1Tm2:9]{9}\,Takž také i ženy aby se oděvem slušným s stydlivostí a s středmostí ozdobovaly, ne křtaltováním sobě vlasů, neb zlatem, aneb perlami, aneb drahým rouchem,
\verse{10}\,Ale (tak, jakž sluší ženám, kteréž dokazují při sobě pobožnosti), dobrými skutky.
\verse{11}\,Žena ať se učí mlčeci, ve všeliké poddanosti.
\verse{12}\,Nebo ženě nedopouštím uči\-ti, ani vládnouti nad mužem, ale aby byla v mlčení.
\verse{13}\,Adam zajisté prvé jest stvořen, potom Eva.
\verse{14}\,A Adam nebyl sveden, ale žena svedena jsuci, příčinou přestoupení byla.
\verse{15}\,Ale však spasena bude v plození dětí, jestliže by zůstala u víře, a v lásce, a v posvěcení, s středmostí.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Jaký by měl býti v obcování i v obyčejích, a jakými ctnostmi ozdobený biskup \verseref[1Tm3:8]{8.} i jahen, vyměřuje apoštol, \verseref[1Tm3:14]{14.} a příčinu tohoto psání svého ukazuje.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{}ěrnáť jest řeč, žádá\discretionary{-}{-}{-}li kdo biskupství, \emph{žeť} výborné práce žádá.
\verse{2}\,Ale musíť biskup býti bez úhony, jedné manželky muž, bedlivý, středmý, vážný, k hostem přívětivý, způsobný k učení,
\verse{3}\,Ne piján vína, ne bitec, ani mrzského zisku žádostivý, ale mírný, ne svárlivý, ne lakomec,
\verse{4}\,Kterýž by dům svůj dobře spravoval, kterýž by dítky měl v poddanosti se vší poctivostí.
\verse{5}\,(Nebo jestliže kdo domu své\-ho spraviti neumí, kterak o církev Páně pečovati bude?)
\verse{6}\,Ne novák, aby nadut jsa, neupadl v potupení ďáblovo.
\verse{7}\,Musíť také i svědectví dobré míti od těch, kteříž jsou vně, aby neupadl v pohanění a v osídlo ďáblovo.
\verse[1Tm3:8]{8}\,Takž podobně jahnové \emph{mají býti} poctiví, ne dvojího jazyka, ne mnoho vína pijící, ne žádostiví mrzkého zisku,
\verse{9}\,Mající tajemství víry v svědomí čistém.
\verse{10}\,A ti také ať jsou nejprv zkušeni, a tak ať přisluhují, jsouce bez úhony.
\verse{11}\,Též i manželky \emph{ať mají} poctivé, neutrhavé, středmé, ve všem věrné.
\verse{12}\,Jahnové buďtež jedné manželky muži, kteříž by dítky dob\-ře spravovali i své domy.
\verse{13}\,Nebo kteříž by dobře přisluhovali, dobrého stupně sobě dobudou, a mnohé doufanlivosti u víře, kteráž jest v Kristu Ježíši.
\verse[1Tm3:14]{14}\,Totoť píši tobě, maje naději, že brzo příjdu k tobě.
\verse{15}\,Pakliť prodlím, abys věděl, kterak máš v domě Božím obcovati, kterýž jest církev Boha živého, sloup a utvrzení pravdy.
\verse{16}\,A v pravdě velikéť jest tajemství pobožnosti, \emph{že} Bůh zjeven jest v těle, ospravedlněn v Duchu, ukázal se andělům, kázán jest pohanům, uvěřeno jemu na světě, zhůru přijat jest v slávu.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Prorokuje o budoucích bludařích. \verseref[1Tm4:6]{6.} Za tím Timotea, jak by se měl míti, \verseref[1Tm4:15]{15.} a k jakému cíli v slovu i skutku směřovati, učí.
\end{excerpt}

\lettrine{D}{}uch pak světle praví, že v posledních časích odvrátí se někteří od víry, poslouchajíce duchů bludných a učení ďábelských,
\verse{2}\,V pokrytctví lež mluvících, a cejchované majících svědomí své,
\verse{3}\,Zbraňujících ženiti se, \emph{přikazujících} zdržovati se od pokrmů, kteréž Bůh stvořil k užívání s díkčiněním věřícím a těm, kteříž poznali pravdu.
\verse{4}\,Nebo všeliké stvoření Boží dobré jest, a nic nemá zamítáno býti, což se s díků činěním přijímá.
\verse{5}\,Posvěcuje se zajisté skrze slo\-vo Boží a modlitbu.
\verse[1Tm4:6]{6}\,Toto předkládaje bratřím, bu\-deš dobrý služebník Je\-zu\-kri\-stův, vykrmený slovy víry a pravého učení, kteréhož jsi následoval.
\verse{7}\,Světské pak a babské básně zavrz, ale cvič se v pobožnosti.
\verse{8}\,Nebo tělesné cvičení malého jest užitku, ale pobožnost ke všemu jest užitečná, a má i nynějšího i budoucího života zaslíbení.
\verse{9}\,Věrnáť jest tato řeč, a hodná, aby všelijak oblíbena byla.
\verse{10}\,Proto zajisté i pracujeme, i pohanění neseme, že naději máme v Bohu živém, kterýž jest ochránce všech lidí, \emph{a} zvláště věřících.
\verse{11}\,Ty věci předkládej, a uč.
\verse{12}\,Nižádný mladostí tvou nepohrdej, ale buď příkladem věrných v řeči, v obcování, v lásce, v duchu, u víře, v čistotě.
\verse{13}\,Dokudž nepřijdu, buď pilen čítání, napomínání, učení.
\verse{14}\,Nezanedbávej daru, kterýž jest v tobě, jenžť jest dán skrze proroctví s vzkládáním rukou starších.
\verse[1Tm4:15]{15}\,O tom přemyšluj, v tom buď, aby prospěch tvůj zjevný byl všechněm.
\verse{16}\,Budiž sebe pilen i učení, v tom trvej; nebo to čině, i samého sebe spasíš, i ty, kteříž tebe poslouchají.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Kterak by se Timoteus k starým i mladým, až i k vdovám měl chovati, \verseref[1Tm5:17]{17.} a jak nad správci lidu a kazateli bdíti.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}taršího netresci, ale napomínej jako otce, mladších jako bratří,
\verse{2}\,Starých žen jako matek, mladic jako sestr, ve vší čistotě.
\verse{3}\,Vdovy měj v poctivosti, kteréž pravé vdovy jsou.
\verse{4}\,Pakli která vdova dítky neb vnuky má, nechažť se učí před\-ně k svému domu pobožnosti dokazovati, a zase rodičům se odplacovati; neboť jest to chvalitebné a vzácné před oblíčejem Božím.
\verse{5}\,Kteráž pak právě vdova jest a osamělá, máť naději v Bohu, a trváť na modlitbách a svatých žádostech dnem i nocí.
\verse{6}\,Ale rozkošná, živa jsuci, již umřela.
\verse{7}\,Protož to přikaž, ať jsou bez úhony.
\verse{8}\,Jestliže pak kdo o své, a zvláště o domácí péče nemá, zapřelť víry, a jest horší než nevěřící.
\verse{9}\,Vdova buď vyvolena, kteráž by neměla méně šedesáti let, kteráž byla jednoho muže manželka,
\verse{10}\,O níž by svědectví bylo, že dobré skutky činila, jestliže dít\-ky vychovala, jestliže do domu pocestné přijímala, jestliže svatým nohy umývala, jestliže bídným posluhovala, jestliže každého skutku dobrého pilna byla.
\verse{11}\,Ale mladých vdov nepřijímej; nebo když, nedbajíce na Krista, v chlipnost se vydadí, vdávati se chtějí,
\verse{12}\,Jsouce již hodné potupení, proto že první víru zrušily.
\verse{13}\,Nýbrž také jsouce i zahálevé, učí se choditi po domích; a netoliko zahálevé, ale i klevetné a všetečné, mluvíce, což nesluší.
\verse{14}\,Protož chci, aby se mladší vdávaly, děti rodily, hospodyně byly, \emph{a} žádné příčiny protivníku nedávaly ku pomlouvání.
\verse{15}\,Nebo již se některé uchýlily zpět po satanu.
\verse{16}\,Protož má\discretionary{-}{-}{-}liť kdo věřící neb která věřící vdovy, opatrujž je, a nebuď obtěžována církev, aby těm, kteréž právě vdovy jsou, postačilo.
\verse[1Tm5:17]{17}\,Předložení, kteříž dobře spravují, dvojí cti hodni jmíni buďte, zvláště ti, kteříž pracují v slovu a v učení.
\verse{18}\,Nebo praví písmo: Volu mlátícímu nezavížeš úst. A hodenť jest dělník své mzdy.
\verse{19}\,Proti staršímu žaloby nepřijímej, leč pode dvěma neb třmi svědky.
\verse{20}\,Ty \emph{pak}, kteříž hřeší, přede všemi tresci, aby i jiní bázeň měli.
\verse{21}\,Osvědčujiť před oblíčejem Božím, a Pána Jezukrista, i vyvolených andělů, abys těchto věcí ostříhal bez přijímání osob, nic nečině podlé náchylnosti.
\verse{22}\,Nevzkládej rukou rychle na žádného, a neobcuj hříchům cizím. Sebe samého ostříhej v čistotě.
\verse{23}\,Nepí již více vody, ale vína skrovně užívej, pro svůj žaludek a časté nemoci své.
\verse{24}\,Některých lidí hříchové pr\-vé zjevní jsou, předcházející soud, některých pak i následují.
\verse{25}\,A takž také i skutkové dobří prvé zjevní jsou. Což pak jest jinak, ukryti se nemůže.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  Jak by měl služebníky poslušenství a uctivosti ku pánům vyučovati, \verseref[1Tm6:3]{3.} odporného učení, též \verseref[1Tm6:6]{6.} i lakomství utíkati, \verseref[1Tm6:11]{11.} pobožnosti následovati, \verseref[1Tm6:12]{12.} v jisté naději odplaty věrně pracovati, \verseref[1Tm6:17]{17.} a bohatých ku pokoře a dobrým skutkům ponoukati.
\end{excerpt}

\lettrine{K}{}teřížkoli pod jhem jsou služebníci, ať mají pány své za hodné vší poctivosti, aby jmé\-no Boží a učení nebylo rouháno.
\verse{2}\,Kteříž pak mají pány věřící, nechažť jich sobě nezlehčují, proto že jsou bratřími, ale \emph{tím} raději slouží, proto že jsou věřící a milí, dobrodiní \emph{Božího} účastníci. Tomu vyučuj, a napomínej.
\verse[1Tm6:3]{3}\,Jestližeť kdo jinak učí, a nepovoluje zdravým řečem Pána našeho Jezukrista, a tomu uče\-ní, kteréž jest podlé pobožnosti,
\verse{4}\,Nadutýť jest, nic neuměje, ale nemoudrost provodí při otázkách a hádkách o slova, z kterýchž pochází závist, svár, rouhání, zlá domnění,
\verse{5}\,Marné hádky lidí na mysli porušených a pravdy zbavených, domnívajících se, že by pobožnost byla zisk \emph{tělesný}. Takových se varuj.
\verse[1Tm6:6]{6}\,Jestiť pak zisk veliký pobožnost, s takovou myslí, kteráž na tom, což má, přestati umí.
\verse{7}\,Nic jsme zajisté nepřinesli na tento svět, bez pochyby že také nic odnesti nemůžeme.
\verse{8}\,Ale majíce pokrm a oděv, na tom přestaneme.
\verse{9}\,Kteříž pak chtí zbohatnouti, upadají v pokušení, a v osídlo, a v žádosti mnohé nerozumné a škodlivé, kteréž pohřižují lidi v zahynutí a v zatracení.
\verse{10}\,Kořen zajisté všeho zlého je\-stiť milování peněz, kterýchž někteří žádostivi byvše, pobloudili od víry, a sami se naplnili bolestmi mnohými.
\verse[1Tm6:11]{11}\,Ale ty, ó člověče Boží, takových věcí utíkej, následuj pak spravedlnosti, pobožnosti, víry, lásky, trpělivosti, tichosti.
\verse[1Tm6:12]{12}\,Bojuj ten dobrý boj víry, dosáhni věčného života, k němuž i povolán jsi, a vyznals dobré vyznání před mnohými svědky.
\verse{13}\,Přikazujiť tobě před Bohem, kterýž všecko obživuje, a \emph{před} Kristem Ježíšem, kterýž osvědčil před Pontským Pilátem dobré vyznání,
\verse{14}\,Abys ostříhal přikázaní tohoto, \emph{jsa} bez poškvrny a bez úhony, až do zjevení se Pána našeho Ježíše Krista,
\verse{15}\,Kteréž časem svým ukáže ten blahoslavený a sám mocný, Král kralujících, a Pán panujících,
\verse{16}\,Kterýž sám má nesmrtelnost, a přebývá v světle nepřistupitelném, jehož žádný z lidí neviděl, aniž viděti může, kterémužto čest a síla věčná. Amen.
\verse[1Tm6:17]{17}\,Bohatým tohoto světa přikazuj, ať nejsou vysokomyslní, a ať nedoufají v nejistém zboží, ale v Bohu živém, kterýž dává nám hojnost všeho ku požívání.
\verse{18}\,\emph{A ať} dobře činí, a bohatnou v dobrých skutcích, a snadní ať jsou k udílení, i přívětiví,
\verse{19}\,Skládajíce sobě základ dob\-rý k času budoucímu, aby dosáhli věčného života.
\verse{20}\,Ó Timotee, cožť jest svěřeno, ostříhej, utíkaje nepobožných daremních křiků, a odporů falešně nazvaného umění.
\verse{21}\,Kterýmž někteří chlubíce se, z strany víry pobloudili od cíle. Milost \emph{Boží} s tebou. Amen.

\end{multicols}
